% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-1}
def f(n):
    if n == 0:
        print("Partez!")
    else:
        print(n)
        f(n-1)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-2}
>>> S = 'a'+'bc'
>>> S
'abc'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-2bis}
>>> L = ['a'] + ['b', 'c']
>>> L
['a', 'b', 'c']
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-2a}
def ajouter(s, liste):
    res = []
    for m in liste:
        res ....................
    return res
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-3}
def produit(s, n):
    if n == 0:
        return [""]
    else:
        res = []
        for i in range(len(s)):
            res = res + ajouter(s[i], produit(s, n-1))
        return res
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3b}
def dico_dechiffrement(dico):
    nouveau = {}
    for lettre in dico :
        code = dico[....................]
        nouveau[....................] = ....................
    return nouveau
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4}
>>> tab = ["A", "B", "C", "D"]
>>> shuffle(tab)
>>> tab
["B", "A", "D", "C"]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2a}
SELECT auteur FROM Evaluations
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2b}
SELECT Nom_evaluation, Date FROM Evaluations WHERE auteur= "Peltier"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-1a}
class Carte:
    def __init__(self, val, coul):
        .......... .valeur = ..........
        .................... = coul
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2}
def initialiser() :
    jeu = []
    for c in ["coeur", "carreau", "trefle", "pique"] : # couleur carte
        for v in range(...) : # valeur carte
            carte_cree = ...
            jeu.append(carte_cree)
    return jeu
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Centres étrangers - mai 2022 - sujet 2}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}

\begin{document}

\title{\textbf{Centres étrangers - mai 2022 - sujet 2}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Programmation générale et récursivité - 4 points}{\begin{enumerate}
\item Voici une fonction Python :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-1}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Qu’affiche la commande \texttt{f(5)} ?
\item Pourquoi dit-on de cette fonction qu'elle est récursive ?
\end{enumerate}
\item On rappelle qu’en Python l’opérateur \texttt{+} a le comportement suivant sur les chaînes de caractères :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Et le comportement suivant sur les listes :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-2bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] On a besoin pour les questions suivantes de pouvoir ajouter une chaîne de caractères \texttt{s} en préfixe à chaque chaîne de caractères de la liste \texttt{liste}. On appellera cette fonction \texttt{ajouter}.\\
Par exemple, \texttt{ajouter("a",["b","c"])} doit renvoyer \texttt{["ab","ac"]}.
\begin{enumerate}
\item Recopier le code suivant et compléter les \texttt{....................} sur la copie :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Que renvoie la commande \texttt{ajouter("b", ["a","b","c"])} ?
\item[(c)] Que renvoie la commande \texttt{ajouter("a", [""])} ?
\end{enumerate}
\item On s'intéresse ici à la fonction suivante écrite en Python où \texttt{s} est une chaîne de caractères et \texttt{n} un entier naturel.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Que renvoie la commande \texttt{produit("ab", 0)} ? Le résultat est-il une liste vide ?
\item Que renvoie la commande \texttt{produit("ab", 1)} ?
\item Que renvoie la commande \texttt{produit("ab", 2)} ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Dictionnaires - 4 points}{\ \\
La cryptographie est un ensemble de techniques permettant de chiffrer un message.\\\\
Une technique de cryptographie consiste à mélanger les lettres d’un alphabet et à réécrire le message avec ces permutations. En Python, on peut créer un dictionnaire dans lequel les clés sont les lettres de l’alphabet et les valeurs sont celles de l’alphabet mélangé.\\\\
Par exemple, si l’alphabet contient les quatre lettres A, B, C et D, et si le dictionnaire de l’alphabet mélangé est
\begin{center}\texttt{alpha = \{"A": "B", "B": "D", "C": "A", "D": "C"\}}\end{center}
alors la chaîne de caractères \texttt{"BAC"} sera chiffrée par \texttt{"DBA"}.\\\\
Un tel dictionnaire sera appelé \textbf{dictionnaire de chiffrement}.\\
\begin{enumerate}
\item On souhaite chiffrer un message écrit avec l’alphabet A, B, C, D, E, F, G à l’aide du dictionnaire
\begin{center}\texttt{alpha = \{"A":"B", "B":"D", "C":"A", "D":"C", "E":"F", "F":"G", "G":"E"\}}\end{center}
\begin{enumerate}
\item Quelle est la valeur associée à la clé \texttt{"D"} ? En Python, comment l’obtenir ?
\item Chiffrer la chaîne de caractères \texttt{"BAGAGE"} avec le dictionnaire \texttt{alpha}.
\end{enumerate}
\item On considère qu’un mot est une chaîne de caractères (un objet de type \texttt{str}) écrite uniquement avec les 26 lettres de l’alphabet en majuscule.\\
 Par exemple, \texttt{"ARBRE"} est un mot et \texttt{"L’ARBRE !"} n’est pas un mot à cause des caractères \texttt{"’"}, \texttt{" "} (espace) et \texttt{"!"}.\\
Ecrire une fonction \texttt{chiffrer} qui prend en paramètres un mot \texttt{mot} et un dictionnaire de chiffrement \texttt{alpha}, et qui renvoie une chaîne de
caractères chiffrée avec le dictionnaire de chiffrement \texttt{alpha}.
\item On souhaite déchiffrer un mot chiffré avec cette méthode.
\begin{enumerate}
\item Si un mot est chiffré avec le dictionnaire de chiffrement
\begin{center}\texttt{alpha = \{"A":"B", "B":"D", "C":"A", "D":"C", "E":"F", "F":"G", "G":"E"\}}\end{center}
donner un dictionnaire permettant de le déchiffrer.
\item Ecrire une fonction en Python appelée \texttt{dico\_dechiffrement} qui prend en paramètre un dictionnaire de chiffrement \texttt{dico} et qui renvoie un
dictionnaire permettant le déchiffrement. On pourra s’inspirer du code incomplet ci-dessous ou proposer une autre solution :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Ecrire une fonction \texttt{dechiffre} qui prend en paramètre un mot chiffré \texttt{mot} et un dictionnaire de chiffrement \texttt{dico} et renvoie le mot décodé. On utilisera les fonctions écrites dans les questions précédentes.
\end{enumerate}
\item On souhaite à présent créer un dictionnaire de chiffrement. Ecrire une fonction \texttt{dico\_chiffrement} qui prend en paramètre un tableau de lettres \texttt{alphabet} et qui renvoie un dictionnaire de chiffrement dont les clés sont les lettres du tableau \texttt{alphabet} et les valeurs sont les lettres du tableau \texttt{alphabet} mélangées.\\
On pourra utiliser la fonction \texttt{shuffle} du module \texttt{random} qui mélange en place un tableau. Par exemple, on a :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-4}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL - 4 points}{\begin{center}
\textbf{Un rappel sur la syntaxe de quelques fonctions SQL est donné en annexe 1 en fin de sujet.}\\
\end{center}
Les enseignants d’un établissement imaginaire proposent des parcours d’entraînement au numérique à leurs élèves en créant des séries d’exercices
appelées \textbf{Evaluations}. Les différentes informations sont stockées dans une base de données.\\\\
Les informations de chaque campagne créée sont stockées dans la table \texttt{Evaluations} dont la structure est la suivante :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textnormal{attribut}&\textnormal{type}
\tabularnewline\hline
Code\_evaluation&CHAR
\tabularnewline\hline
Nom\_evaluation&CHAR
\tabularnewline\hline
Auteur&CHAR
\tabularnewline\hline
Date&CHAR
\tabularnewline\hline
Code\_competences&INT
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
Un extrait de la table \texttt{Evaluations} est donné ci-dessous :
\begin{center}
\begin{table}[!h]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\centering\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
Code\_evaluation&Nom\_evaluation&Auteur&Date&Code\_competences
\tabularnewline\hline
EXKVLX886&Term7&Peltier&2021-10-13&1453
\tabularnewline\hline
AZVBYB689&Groupe3&Lacour&2021-10-07&1276
\tabularnewline\hline
PRJUYR491&Term5&Peltier&2021-10-07&1453
\tabularnewline\hline
RTKVLX656&campagneSTMG&Beley&2021-10-03&476
\tabularnewline\hline
DZLYYR479&Term5&Serhani&2021-09-27&1659
\tabularnewline\hline
XJVBTX585&grNSI2&Eisen&2021-09-24&532
\tabularnewline\hline
CRLYYR439&1ere6&Caille&2021-09-13&532
\tabularnewline\hline
AZVBYB789&rentreeHGGSP&Martin&2021-09-13&386
\tabularnewline\hline
OBJUYR491&Web\_2nde&Boucher&2021-09-07&452
\tabularnewline\hline
AGTBYB689&rechercheBTS&Beley&2021-09-07&1341
\tabularnewline\hline
DQVBTX905&2nde2&Nguyen&2021-09-07&452
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\caption{}
\end{table}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Dans la table \texttt{Evaluations}, quel est le seul attribut pouvant servir de clé primaire ? Justifier votre réponse.
\item Ecrire la requête SQL d’insertion qui a permis d’enregistrer la campagne \texttt{Term7} dans la table \texttt{Evaluations}. Les informations relatives à cette campagne sont données dans la première ligne du tableau 1 précédent.
\end{enumerate}
\item  On suppose maintenant que la table \texttt{Evaluations} contient uniquement les onze enregistrements présentés dans le tableau 1.
\begin{enumerate}
\item Combien de lignes s’affichent après l’exécution de la requête suivante ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Recopier les lignes issues de la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-2b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Rédiger une requête permettant de connaître le nom des campagnes prévoyant un entraînement ciblé sur le web (\texttt{Code\_competences} de 452).
\end{enumerate}
\item Le système de gestion de bases de données dispose également d’une table \texttt{resultats} dont la structure est la suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textnormal{attribut}&\textnormal{type}
\tabularnewline\hline
Code\_evaluation&CHAR
\tabularnewline\hline
Num\_eleve&INT
\tabularnewline\hline
Score&INT
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Si l’élève s’est connecté à la campagne mais n’a pas cliqué sur \og envoyer les résultats\fg, son score vaut \texttt{-1}.
\begin{enumerate}
\item Qu’imposerait le choix du couple \texttt{(Code\_evaluation, Num\_eleve)} comme clé primaire pour la table \texttt{resultats} ?\\\\
Un extrait de la relation est donné ci-dessous :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Code\_evaluation&Num\_eleve&Scores
\tabularnewline\hline
PRJUYR491&17&300
\tabularnewline\hline
CRLYYR439&654&-1
\tabularnewline\hline
PRJUYR491&1454&220
\tabularnewline\hline
RTKVLX656&554&255
\tabularnewline\hline
DZLYYR479&17&-1
\tabularnewline\hline
XJVBTX585&1664&12
\tabularnewline\hline
CRLYYR439&18703&0
\tabularnewline\hline
PRJUYR491&1565&422
\tabularnewline\hline
XJVBTX585&12&643
\tabularnewline\hline
CRLYYR439&168&19
\tabularnewline\hline
DZLYYR479&17&140
\tabularnewline\hline
XJVBTX585&1658&647
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire une requête permettant d’obtenir les numéros des élèves \texttt{(Num\_eleve)} qui ont travaillé la compétence \texttt{532}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Proposer la structure d’une table \texttt{eleves} permettant d’identifier les noms, prénoms et les classes des élèves.
\item Proposer une clef primaire pour cette table.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{POO - 4 points}{\ \\
Simon souhaite créer en Python le jeu de cartes \og la bataille\fg\ pour deux joueurs. Les questions qui suivent demandent de reprogrammer quelques fonctions du jeu.\\\\
On rappelle ici les règles du jeu de la bataille :
\itemizes{\item Préparation :
\itemizeb{\item Distribuer toutes les cartes aux deux joueurs.
\item Les joueurs ne prennent pas connaissance de leurs cartes et les laissent en tas face cachée devant eux.}
\item Déroulement :
\itemizeb{\item A chaque tour, chaque joueur dévoile la carte du haut de son tas.
\item Le joueur qui présente la carte ayant la plus haute valeur emporte les deux cartes qu’il place sous son tas.
\item Les valeurs des cartes sont dans l’ordre de la plus forte à la plus faible : As, Roi, Dame, Valet, 10, 9, 8, 7, 6, 5, 4, 3 et 2 (la plus faible)}
\item Si deux cartes sont de même valeur, il y a \og bataille\fg\ :
\itemizeb{\item Chaque joueur pose alors une carte face cachée, suivie d’une carte face visible sur la carte dévoilée précédemment.
\item On recommence l’opération s’il y a de nouveau une bataille sinon, le joueur ayant la valeur la plus forte emporte tout le tas.}
\item Lorsque l’un des joueurs \textbf{possède toutes les cartes du jeu}, la partie s’arrête et ce dernier gagne.\\}
Pour cela Simon crée une classe Python \texttt{Carte}. Chaque instance de la classe a deux attributs : un pour sa valeur et un pour sa couleur. Il donne au valet la valeur $11$, à la dame la valeur $12$, au roi la valeur $13$ et à l’as la valeur $14$. La couleur est une chaîne de caractères : \texttt{"trefle"}, \texttt{"carreau"}, \texttt{"coeur"} ou \texttt{"pique"}.\\
\begin{enumerate}
\item Simon a écrit la classe Python \texttt{Carte} suivante, ayant deux attributs \texttt{valeur} et \texttt{couleur}, et dont le constructeur prend deux arguments : \texttt{val} et \texttt{coul}.
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter les \texttt{..........} des lignes 3 et 4 ci-dessous.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo4-1a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Parmi les propositions ci-dessous, quelle instruction permet de créer l’objet \og 7 de coeur\fg\ sous le nom \texttt{c7} ?
\itemizeb{\item\texttt{c7.\_\_init\_\_(self, 7, "coeur")}
\item\texttt{c7 = Carte(self, 7, "coeur")}
\item\texttt{c7 = Carte(7, "coeur")}
\item\texttt{from Carte import 7, "coeur"}}
\end{enumerate}
\item On souhaite créer le jeu de cartes. Pour cela, on écrit une fonction \texttt{initialiser} :
\itemizeb{\item sans paramètre ;
\item qui renvoie une liste de $52$ objets de la classe \texttt{Carte} représentant les $52$ cartes du jeu.}
Voici une proposition de code. Recopier et compléter les lignes suivantes pour que la fonction réponde à la demande :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item On rappelle que dans une partie de bataille, les deux joueurs tirent chacun une carte du dessus de leur tas, et celui qui tire la carte la plus forte remporte les deux cartes et les place en dessous de son tas.\\
Parmi les structures linéaires de données suivantes : Tableau, File, Pile, quelle est celle qui modélise le mieux un tas de cartes dans ce jeu de la bataille ? Justifier votre choix.
\item Ecrire une fonction \texttt{comparer} qui prend en paramètres deux objets \texttt{carte1} et \texttt{carte2} de la classe \texttt{Carte}. Cette fonction renvoie :
\itemizeb{\item\texttt{0} si la force des deux cartes est identique ;
\item\texttt{1} si la carte \texttt{carte1} est strictement plus forte que la carte \texttt{carte2} :
\item\texttt{-1} si la carte \texttt{carte2} est strictement plus forte que la carte \texttt{carte1}.}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Architecture matérielle, OS et réseaux - 4 points}{\ \\
On représente schématiquement un réseau dans lequel :
\itemizes{\item L1 et L2 sont des réseaux locaux ;
\item R1, R2, R3, R4, R5, et R6 sont des routeurs.}
\begin{center}
\tikzstyle{R}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\tikzstyle{A}=[rectangle,draw,minimum width=2cm]
\tikzstyle{L}=[cloud,draw, minimum width=1.5cm]
\begin{tikzpicture}
\node[R] (R1) at (0,0) {R1};
\node[R] (R2) at (6,0) {R2};
\node[R] (R3) at (5,-4.5) {R3};
\node[R] (R4) at (-1.5,-4.5) {R4};
\node[R] (R5) at (10,-6.75) {R5};
\node[R] (R6) at (1.5,-8.5) {R6};
\node[L] (L1) at (-3,-9) {L1};
\node[L] (L2) at (14,-9) {L2};
\draw (L1) -- node[A,above=0.2cm,sloped]{\texttt{192.100.50.0/24}} (R4) -- node[A,above=0.2cm,sloped]{\texttt{144.50.65.0/24}} (R1) --node[A,above=0.2cm]{\texttt{57.23.2.0/24}} (R2) -- node[A,above=0.2cm,sloped]{\texttt{30.122.50.0/24}} (R5) -- node[A,above=0.2cm,sloped]{\texttt{192.168.10.0/24}} (L2);
\draw (R4) -- node[A,below=0.2cm,sloped]{\texttt{70.37.150.0/24}} (R6) -- node[A,below=0.2cm,sloped]{\texttt{120.154.30.0/24}} (R5);
\draw (R1) -- node[A,below=0.2cm,sloped]{\texttt{220.20.54.0/24}} (R6);
\draw (R2) -- node[A,above=0.2cm,sloped]{\texttt{148.125.23.0/24}} (R6);
\draw (R6) -- node[A,below=0.2cm,sloped]{\texttt{32.18.145.0/24}} (R3) -- node[A,below=0.2cm,sloped]{\texttt{175.16.100.0/24}} (R5);
\draw (R2) -- node[A,below=0.2cm,sloped]{\texttt{85.40.65.0/24}} (R3);
\draw (5.5,2) node[rectangle,draw,rounded corners=3pt,minimum width=16cm, minimum height=1.5cm] {};
\draw (5.5,2) node[R] {} node[right=0.5cm]{Routeur};
\draw (10,2) node[L]{\phantom{L1}} node[right=1cm]{Réseau local};
\draw (-1,2) node[A]{\phantom{\texttt{57/24}}} node[right=1.25cm]{Adresse réseau};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Dans cet exercice, les adresses IPV4 sont composées de quatre octets \texttt{O1.O2.O3.O4}, où \texttt{O1}, \texttt{O2}, \texttt{O3} et \texttt{O4} sont les représentations décimales de chacun des octets.\\
La notation \texttt{"O1.O2.O3.O4 / n "} est appelée la notation CIDR. En notation CIDR, l'adresse IP d'une machine est composée d’une adresse IPv4 et d’une indication sur le masque de sous réseau. Par exemple : \texttt{172.16.1.10 / 16} signifie :
\itemizes{\item Adresse IP décimale : \texttt{172.16.1.10}
\item Masque de sous-réseau en notation CIDR : \texttt{16}}
La notation CIDR \texttt{/16} signifie que le masque de sous-réseau a les $16$ bits de poids fort de son adresse IP à la valeur $1$. Pour notre exemple, le masque de sous-réseau est : $11111111.11111111.00000000.00000000$
\begin{enumerate}
\item Une machine cliente du réseau local L2 a pour adresse IPv4: \texttt{192.168.10.31 / 24}\\
Son adresse IP binaire est :\texttt{ 00110110. 00100101. 01111010.O4 / 24}\\
Donner la conversion binaire du quatrième octet \texttt{O4} de l'adresse IPv4 de la machine cliente.
\item Donner le masque de sous-réseau en notation binaire puis en notation décimale.
\item Combien peut-on connecter de machines sur ce sous-réseau ?\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}
Les adresses IP des interfaces des routeurs sont données suivant la stratégie suivante: le dernier octet (\texttt{O4}) a pour valeur décimale le numéro du routeur. Exemples :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{4}{p{2.5cm}|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c}{Réseau \texttt{57.23.2.0}}&\multicolumn{2}{|c|}{Réseau \texttt{148.128.23.0}}
\tabularnewline\hline
Routeur&IP de l'interface&Routeur&IP de l'interface
\tabularnewline\hline
R1&\texttt{57.23.2.1}&R2&\texttt{148.125.23.2}
\tabularnewline\hline
R2&\texttt{57.23.2.2}&R6&\texttt{148.125.23.6}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
On communique ci-dessous des \textbf{extraits} de la table de routage des routeurs R1, R2, R3, R4 et R6 :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{4}{p{3cm}|}}
\hline
Routeur&Réseau destinataire&Passerelle&Interface
\tabularnewline\hline
R1&\texttt{192.168.10.0}&\texttt{57.23.2.2}&\texttt{57.23.2.1}
\tabularnewline\hline
R2&\texttt{192.168.10.0}&\texttt{30.122.50.5}&\texttt{30.122.50.2}
\tabularnewline\hline
R3&\texttt{192.168.10.0}&\texttt{175.16.100.5}&\texttt{175.16.100.3}
\tabularnewline\hline
R4&\texttt{192.168.10.0}&\texttt{70.37.150.6}&\texttt{70.37.150.4}
\tabularnewline\hline
R6&\texttt{192.168.10.0}&\texttt{120.154.30.5}&\texttt{120.154.30.6}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Un paquet de données part du réseau local L1 pour aller vers L2.
\begin{enumerate}
\item En utilisant le schéma du réseau et l'extrait de la table de routage du routeur R4, vers quel routeur R4 envoie-t-il ce paquet, R1 ou R6 ? Justifier
\item Nommer les routeurs traversés par ce paquet lorsqu'il va de L1 à L2.
\end{enumerate}
\item La liaison est coupée entre R4 et R6 :
\begin{enumerate}
\item Sachant que ce réseau utilise le protocole RIP (distance minimale en nombre de sauts), donner l'un des deux chemins possibles que pourra suivre un paquet de données allant de L1 vers L2.
\item Dans les extraits de la table de routage, pour le chemin de la question 3.a., quelle(s) ligne(s) sera ou seront modifiée(s).
\end{enumerate}
\item La liaison entre R4 et R6 est rétablie. Par ailleurs, on décide d'utiliser le protocole OSPF (distance liée au coût $C$ minimal des liaisons) pour effectuer le routage. Le coût $C$ des liaisons entre les routeurs est conditionné par la bande passante (BP) des liaisons entre les routeurs. Le coût $C$ est donné par la formule :
$$C = \dfrac{10^8}{\text{BP}}.$$
La bande passante (BP) peut s'exprimer en Mégabits par seconde. Plus BP est importante, plus le coût $C$ des liaisons diminue. Le coût des liaisons est donné dans le tableau ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|*{10}{c|}}
\hline
Liaison&R1 -- R4&R1 -- R2&R1 -- R6&R2 -- R3&R2 -- R5&R2 -- R6&R3 -- R5&R3 -- R6&R4 -- R6&R5 -- R6
\tabularnewline\hline
Coût&$100$&$1$&$1$&$1$&$100$&$10$&$1$&$10$&$100$&$100$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Dessiner le réseau en y ajoutant les coûts entre les connexions. Déterminer le chemin parcouru par un paquet partant du réseau L1 et arrivant au réseau L2 en utilisant le protocole OSPF (le moindre coût).
\item Indiquer pour quel(s) routeur(s) l'extrait de la table de routage sera modifié pour un paquet à destination de L2, avec le protocole OSPF.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\begin{center}\textbf{Annexe 1 -- Langage SQL}\\\ \\
\textbf{(à ne pas rendre avec la copie)}\end{center}

\bigskip
\itemizes{\item\textbf{Types de données :}}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\texttt{CHAR}&Chaîne de caractères
\tabularnewline\hline
\texttt{INT}&Nombre entier de $-2^{31}$ à $2^{31}-1$ (signé) ou de $0$ à $2^{32}-1$ (non signé)
\tabularnewline\hline
\texttt{FLOAT}&Réel à virgule flottante
\tabularnewline\hline
\texttt{DATE}&Date format \texttt{AAAA-MM-JJ}
\tabularnewline
\texttt{DATETIME}&Date et heure format \texttt{AAAA-MM-JJ-HH:MM:SS}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{1cm}
\itemizes{\item\textbf{Quelques exemples de syntaxe SQL :}
\itemizeb{\item Insérer des enregistrements :\\
\texttt{INSERT INTO Table (attribut1, attribut2) VALUES(valeur1 , valeur2)}\\
\item Modifier des enregistrements :\\
\texttt{UPDATE Table SET attribut1=valeur1, attribut2=valeur2 WHERE Selecteur}\\
\item Supprimer des enregistrements :\\
\texttt{DELETE FROM Table WHERE Selecteur}\\
\item Sélectionner des enregistrements :\\
\texttt{SELECT attributs FROM Table WHERE Selecteur}\\
\item Effectuer une jointure :\\
\texttt{SELECT attributs FROM TableA JOIN TableB ON TableA.cle1=TableB.cle2 WHERE Selecteur}}}

\end{document}